**仲巴县**（，意为“野牛之地”）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[西藏自治区](../Page/西藏自治区.md "wikilink")[日喀则地区西部的一个](../Page/日喀则地区.md "wikilink")[县](../Page/县级行政区.md "wikilink")，地处[喜玛拉雅山以北](../Page/喜玛拉雅山.md "wikilink")，[马泉河两岸](../Page/马泉河.md "wikilink")，西衔[普兰县](../Page/普兰县.md "wikilink")，北靠[革吉](../Page/革吉县.md "wikilink")、[改则两县](../Page/改则县.md "wikilink")，东邻[措勤县和](../Page/措勤县.md "wikilink")[萨嘎县](../Page/萨嘎县.md "wikilink")，南与[尼泊尔接壤](../Page/尼泊尔.md "wikilink")，边境线长357公里。面积4.59万平方公里，人口18978人。县政府驻[拉让乡](../Page/拉让乡.md "wikilink")，海拔4772米，距[拉萨市](../Page/拉萨市.md "wikilink")910公里，距[日喀则市](../Page/日喀则市.md "wikilink")632公里。

## 历史

1951年以前仲巴县称珠珠宗，属阿里噶本管辖。1960年设仲巴县，由阿里专署管辖。1962年9月划归日喀则专署管辖。\[1\]

## 自然地理

仲巴县南部为喜玛拉雅山，中部[冈底斯山横亘东西](../Page/冈底斯山.md "wikilink")，两山之间为藏南谷地，海拔4600～4800米，属高原温带半干旱气候区，是全县牧业生产的主要地区，年均气温-0.3℃，年降水量290.8毫米。冈底斯山以北为[羌塘高原](../Page/羌塘高原.md "wikilink")，海拔4500～4800米，属高原亚寒带半干旱气候区，年均温-1.2℃，年降雨量186.1毫米。

仲巴县境内的河流分属两大水系，南部属[雅鲁藏布江流域](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")，北部属内流区。雅鲁藏布江发源于县境西南的杰玛央宗冰川。北部多高原湖泊，主要有[塔若错](../Page/塔若错.md "wikilink")、[昂拉仁错](../Page/昂拉仁错.md "wikilink")、[仁青休布错](../Page/仁青休布错.md "wikilink")、[扎布耶茶卡](../Page/扎布耶茶卡.md "wikilink")、[帕龙错](../Page/帕龙错.md "wikilink")、[麦穷错和](../Page/麦穷错.md "wikilink")[森里错等](../Page/森里错.md "wikilink")。

## 行政区划

仲巴县目前下辖1个镇12个乡：\[2\] 。

## 经济

仲巴县经济主要有畜牧业和采矿。仲巴县是日喀则地区最大纯牧业区域，全县草地面积4985.4万亩，占土地总面积的72.3%。矿产资源丰富，主要有扎布耶锂矿、秋里南木湖硼矿、天空尼勒铜金矿、隆格尔磁铁矿、麦嘎湖硼矿、霍尔巴铁矿、江姆夏砂金矿等。\[3\]仲巴县属于[国家级贫困县](../Page/国家级贫困县.md "wikilink")，2002年起仲巴县成为[上海宝钢集团公司对口支援县](../Page/上海宝钢集团公司.md "wikilink")。\[4\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:日喀则地区县份](../Category/日喀则地区县份.md "wikilink")
[仲巴县](../Category/仲巴县.md "wikilink")
[Category:国家级贫困县](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.